聽眾問單程證政策 林鄭批有人將土地掛鈎：家庭團聚「為何要排斥？」

新一份《施政報告》昨日出爐，特首林鄭月娥今早出席電台聯播節目接受市民提問。其間有聽眾談及單程證問題，林鄭月娥回應時指，近年有人利用社交媒體，將單程證、人口政策與土地掛鈎，說供應不足及樓價升都因單程證，惟她重申「單程證是家庭團聚，好多人現在在香港居住，都是透過這樣的移民入來香港」，反問：「為何要對他們排斥呢？」

林鄭月娥強調，香港人口老化，須人口補足才能推進經濟發展，又說「大家可以放心，增闢土地時，為了釋除公眾疑慮，以公營房屋為主，有優先次序讓居於香港較長時間居民先享有」。

另有聽眾建議預料花費5000億元的「明日大嶼」計劃，可以透過債券融資，讓市民認購。林鄭月娥形容「建議非常好非常積極」，直言「『明日大嶼』即使有錢都可以發債，等市民可參與及支持綠色建築」。

家庭團聚就唔撚駛審批咩
中殖狗賊

上大灣區團聚啦屌你老母臭閪

我估佢五年後都要大灣團聚

到時你方佢可以返祖家 英國?

哂鳩氣，香港人冇福利、物價高、自身文化語言被嚴重打壓、法律外尚有人大釋法、深圳又成日半夜排洪送大禮、東江水又有問題等等等等

樣樣都係因為大陸，所以搞到民不聊生，先生育率低，搞到人口老化，有咁多問題連土地都唔夠，你反而支持大量引入外地人口 點解唔係佢地全家上大陸啲死城住

有錢都唔搞好香港，走去搞個垃圾島，老實講個島叫風化島我都仲覺得好過話係俾人住既乜柒島，我肯定香港人唔會獲益

感謝范理申勳爵判大陸人有權排公屋

日日150香港就嚟陸沉啦

中哂

您條仆街又排斥金融時報馬凱！

點解唔返大陸團聚?

終審法院昨裁定來港7年才可申領綜援的規定違反《基本法》，指規定省下的金錢微不足道，並違反單程證令家庭團聚及使老化人口年輕化政策，頒令還原政策至居港一年便可申領。

終審法院首席法官：馬道立；常任法官：李義、鄧國楨；非常任法官：包致金、范理申勳爵；案件編號：FACV2/13。

有地咪要問囉
填哂海同時同150咪打個和on99

打撚橫黎講 , 個個買撚到樓 無你班廢尻官亂搞瀨鞋底 政府真係以民為本嘅話 點會唔撚想生下一代啊 大環境搞撚到咁仲放啲人落黎爭資源

咁想團聚就返偉大既祖國 香港實在負擔唔起

睇住d 死老鬼拖住個做得佢個女嘅大陸婆就眼火爆
團你老母咩
結左婚就申請老豆老母落黎團聚
老母又申請個未結婚嘅仔落黎
個仔又娶個大陸婆
根住又loop 過
根本就劃線
過左某日就唔再以家庭團聚理由批單程證
要團聚就自己返大灣區申請居住證

【明報專訊】近年政商界名人群起買樓。本報透過土地註冊處資料發現，現任香港終審法院首席法官馬道立（MA TAO LI GEOFFREY）於上月以4730萬元購入西半山慧苑A座高層01室，屬1475方呎3房1套連工人房單位，實呎32,068元，馬道立僅支付樓價4.25%、約201萬元稅款，意味以首置客身分入市，即毋須支付辣稅1218萬元。

明報記者 甘潔瑩

司法機構昨日傍晚確認，上述物業由馬道立法官所購買，並指馬現居於歌賦山道的官邸，暫不會入住該物業。

司法機構：馬官暫不住慧苑

翻查公司註冊處資料，目前馬道立與太太袁家寧共同持有ENOCH INVESTMENTS LIMITED，惟上述公司暫未見持有任何物業。過去馬氏夫婦曾於1980至1990年代間，先後購入西半山的旭龢道、干德道等豪宅物業，據知已易手。慧苑A座單位的原業主於2000年12月950萬元購入，持貨18年，帳面獲利3780萬元，物業升值近4倍。

單位1475呎3房戶 呎價3.2萬

位於克頓道5號的慧苑，早於1985年落成，共設4座，每座樓高10層，A及B座每層3伙，而C及D座每層兩伙，合共100個單位，A座為大單位，全屬套3房連工人套房間隔，大廳外連露台。

物業以用家為主，成交偏少，對上一宗成交追溯至7月中，由著名男高音歌唱家莫華倫太太邱文伶（CHIU WEN LING）及兒子莫禮剛（MOK LEIGHTON LEI-GONG），以2775萬元購入D座高層2室及一個車位，單位實用面積1028方呎，實呎26,994元。原業主1988年僅以240萬元連車位購入，持貨30年，帳面勁賺2535萬元或10.6倍離場。

近年多政商名人首置入市

事實上，近年不少政商界名人均以首置客身分入市，最矚目為曾於去年6月卸任前、預警樓市有泡沫的財經事務及庫務局前局長陳家強，於卸任後即去年11月斥3393萬元購入中半山珀苑一個實用1404方呎中層B室連雙車位，實呎2.41萬元，曾一度創下屋苑呎價及成交價新高。

另一「首置客」則為現任公務員事務局常任秘書長周達明，今年1月以5000萬元購入跑馬地雲暉大廈B座中層2室及一個車位，實用面積1513方呎，實呎33,047元。

周早於1997年與其任職食物及衛生局常任秘書長（衛生）妻子謝曼怡購入九龍塘又一居單位，並於2016年9月、即「加辣」前兩個月，將又一居的業權售予有份制定辣稅的謝曼怡，其後以首置名義入市，慳稅逾540萬元。

而家唔夠地方
就繼續放D人落黎用多D地方

咁都可以講到冇關係?
咁撚無恥既屌你老母臭閪

林鄭真係好識玩老屈 次次都呢招

馬道立炒樓單野d100係從來唔提

垃圾本土派有無人知我好懷疑

一講到家庭團聚就唔提大灣區

呢個問題次次都問, 但次次都冇人答!!

急住團聚就返大陸團

要係香港團就起左新屋出黎先批

每年新增住屋落成量減新生人口就係可接受移民人口